<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" level="a">Über das Projekt</title>
                <title level="m">Brahms Rezeption</title>
                <author>
                    <persName xml:id="VP">Vasiliki Papadopoulou</persName>
                </author>
                <funder>Magistratsabteilung 7 – Kultur, Wissenschafts- und Forschungsförderung der
                    Stadt Wien</funder>
                <respStmt>
                    <resp>Automatische Konvertierung nach TEI P5</resp>
                    <name>Projektteam</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Dokumentvorbereitung, Korrektur und weiterführendes Markup</resp>
                    <name>Projektteam</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2022-04-13</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften <lb/>Austrian Centre for
                    Digital Humanities, <lb/>Abteilung Musikwissenschaft</publisher>
                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                <idno type="Brahms_Rezeption">d1e00001</idno>
                <date when-iso="2022-04"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
                        >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Erstellt unter Berücksichtigung des bisherigen Forschungsstandes.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Einleitung, Richtlinien und Methodik</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change who="#cg" status="created">Erstellt und geprüft</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="content-d1e00001">
                <div xml:lang="de">
                    <head>Über das Projekt</head>
                    <p>Die <ref target="https://www.oeaw.ac.at/acdh/musikwissenschaft/forschung/musikedition-und-quellendokumentation/johannes-brahms">Wiener Arbeitsstelle der <hi rend="italic">Johannes Brahms Gesamtausgabe</hi></ref> (JBG) 
                        an der <ref target="https://www.oeaw.ac.at/">Österreichischen Akademie der Wissenschaften</ref> 
                        (ÖAW) wurde zum 1. Dezember 2011 als internationale Kooperationspartnerin eines 
                        langfristig angelegten musikwissenschaftlichen Editionsunternehmens 
                        eingerichtet. Im gleichnamigen Forschungszentrum am <hi
                            rend="italic"><ref target="http://www.brahmsausgabe.uni-kiel.de/"
                                >Musikwissenschaftlichen Institut der Christian-Albrechts-Universität zu Kiel</ref></hi> 
                        wird die historisch-kritische Neuausgabe des kompositorischen Gesamtwerkes von Johannes Brahms erarbeitet.
                        Neben der Mitarbeit an der historisch-kritischen Neuausgabe bildet für
                        die Wiener Arbeitsstelle die Auswertung der Brahms-Rezeption in der Wiener
                        Presse im Zeitraum von 1862 (Brahms’ erstem Auftreten in Wien) bis 1902
                        (fünf Jahre nach seinem Tod) einen wichtigen Forschungsschwerpunkt.</p>
                    <p>Konzipiert wurde das Rezeptionsprojekt am Forschungszentrum der JBG in Kiel. 
                        Denn in den Textteilen der Editionsbände nehmen erste Aufführungen und frühe 
                        Rezeption der edierten Werke Brahms’ eine wichtige Stellung ein. 
                        Im Rahmen eines langjährigen Vorhabens wurden vier maßgebliche
                        deutsche Musikzeitschriften ausgewertet: <hi rend="italic">Allgemeine Deutsche
                            Musik-Zeitung</hi>, Berlin (Jg. 1874–1902), <hi rend="italic">Allgemeine
                                musikalische Zeitung</hi>, Leipzig (Jg. 1863–1882), <hi rend="italic"
                                    >Neue Zeitschrift für Musik</hi>, Leipzig (Jg. 1853–1902) und <hi
                                        rend="italic">Signale für die musikalische Welt</hi>, Leipzig (Jg.
                        1853–1902). Die Peter Klöckner-Stiftung sowie die Alfried Krupp von
                        Bohlen und Halbach-Stiftung finanzierten das Projekt (Herbst 1996 bis Frühjahr 2003).</p>
                    <p>Seit 2016 wird ein <ref target="https://www.oeaw.ac.at/acdh/musikwissenschaft/forschung/musikedition-und-quellendokumentation/johannes-brahms/die-wiener-brahms-rezeption-1862-1902">Forschungsvorhaben</ref> 
                        von der Stadt Wien gefördert, das sich der Wiener Brahms-Rezeption und dem Auswerten der Wiener Presse im Hinblick auf den Komponisten widmet. 
                        Ein großer Teil der relevanten Zeitungen und Zeitschriften steht im Portal <ref target="https://anno.onb.ac.at/">ANNO</ref> („AustriaN Newspapers Online“) 
                        der Österreichischen Nationalbibliothek zur Verfügung, dessen digitaler Bestand laufend erweitert wird. 
                        Die Volltextsuche ermöglicht nicht nur die Ermittlung der Relevanz dieser Medien in Bezug auf Johannes Brahms, 
                        sondern auch die Einbeziehung von zahlreichen konkreten Ergebnissen nach Berücksichtigung umfangreicher Materialmengen im gesamten Betrachtungszeitraum.
                        Bislang konnten zehn maßgebliche Wiener Zeitungen und Zeitschriften verschiedener politischer Couleur ausgewertet werden. 
                        Die Ergebnisse werden in einer internen Rezeptions-Datenbank dokumentiert, 
                        was nicht nur zu zahlreichen neuen Datensätzen, sondern auch zu bislang unbekannten Daten geführt hat. 
                        Ausgewählte, aus dieser Dokumentation resultierende Neuerkenntnisse erscheinen zudem in den Editionsbänden.</p>
                    <p>Auf Brahms-online soll nun ein Teil dieses breiten Datencorpus der Öffentlichkeit präsentiert werden, um einen möglichst umfassenden
                        Einblick in jene Zeit zu gewähren, in der Brahms gelebt und gewirkt hat.
                        In der Unterseite „Wiener Presse“ wird die damalige Presselandschaft und die Relevanz 
                        dieser Medien für das Kultur- und Sozialleben der Zeit beschrieben.
                        Die bislang ausgewerteten Zeitungen, die entsprechenden Jahrgänge 
                        sowie kurze Informationen zur Ausrichtung der jeweiligen Printmedien 
                        finden Sie unter dem Menüpunkt „Zeitungen“. In der Unterseite „Rezensenten“ 
                        sind jene Verfasser von Kritiken angeführt, die in den ausgewerteten Zeitungen 
                        schrieben und identifiziert werden konnten. Denn Rezensionen über stattgefundene 
                        Aufführungen erschienen oft entweder anonym oder waren mit einem Namenskürzel oder Pseudonym signiert. 
                        Die Relevanz Brahms’ als Künstler im damaligen Kulturleben Wiens war und bleibt
                        Gegenstand vielfältiger Forschungsansätze. Eine Zusammenfassung der wichtigsten 
                        Stationen, Orte und Personen findet sich unter dem Menüpunkt „Brahms’ Wien“.
                        Mithilfe der Datenbank-Suche können Sie die gesammelten Daten sortiert nach
                        Werken, Orten, Aufführungsdatum oder beteiligten Personen und Körperschaften
                        abfragen.</p>
                    <closer>(Stand: März 2022)</closer>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
