<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" level="a">Benutzerhinweise</title>
                <title level="m">Brahms Rezeption</title>
                <author>
                    <persName xml:id="VP">Vasiliki Papadopoulou</persName>
                </author>
                <funder>Magistratsabteilung 7 – Kultur, Wissenschafts- und Forschungsförderung der
                    Stadt Wien</funder>
                <respStmt>
                    <resp>Automatische Konvertierung nach TEI P5</resp>
                    <name>Projektteam</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Dokumentvorbereitung, Korrektur und weiterführendes Markup</resp>
                    <name>Projektteam</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2022-04-13</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften <lb/>Austrian Centre for
                    Digital Humanities, <lb/>Abteilung Musikwissenschaft</publisher>
                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                <idno type="Brahms_Rezeption">d1e00001</idno>
                <date when-iso="2022-04"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
                        >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Erstellt unter Berücksichtigung des bisherigen Forschungsstandes.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Einleitung, Richtlinien und Methodik</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change who="#cg" status="created">Erstellt und geprüft</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="content-d1e00001">
                <div xml:lang="de">
                    <head>Benutzerhinweise [Entwurf]</head>
                    <p><hi rend="bold">Welche Daten wurden in der Datenbank erfasst?</hi>
                        <lb/>Über die Datenbank sind grundsätzlich alle via <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/">AustriaN Newspapers Online</ref> (ANNO) zugänglichen Wiener Zeitungen mit
                        einem Beitrag gewürdigten Ereignisse mit Brahms-Bezug abrufbar. Dies bedeutet, dass auch im Ausland
                        Stattgefundenes (Aufführungen, Auszeichnungen, Zusammenkünfte o. Ä.)
                        gefunden werden kann, sofern in einem hier ausgewerteten Medium darüber
                        berichtet wurde.</p>
                    
                    <p><hi rend="bold">Aufbau der Datenbanksuche</hi>
                        <lb/>Die beiden Hauptkategorien nach welchen die gesammelten Daten gefiltert
                        werden können, Personen und Werke werden bereits im Drop-down Menü
                        ersichtlich. Wählen Sie eines der beiden Felder aus, können Sie sämtliche in
                        den Daten erwähnten Personen beziehungsweise Werke einsehen. <lb/>Sofern
                        vorhanden, sehen Sie bei den alphabetisch aufgelisteten Personen auf einen
                        Blick den vollständigen Namen, die Lebensdaten sowie in welcher Funktion die
                        Person an der Aufführung von Brahms' Werken beteiligt war. Folgen Sie dem
                        Pfad zu den Details, erhalten Sie noch genauere Angaben wie alternative
                        Namen, Geburts- und Sterbeort. Weiters können Sie auf etwaige zu den
                        Personen vorhandene biografische Artikel im <ref
                            target="https://www.musiklexikon.ac.at/ml?frames=no">Österreichischen
                            Musiklexikon online</ref> (OeML), dem <ref
                            target="https://www.biographien.ac.at/oebl?frames=yes">Österreichischen
                            Biografischen Lexikon</ref> (OeBL), dem <ref target="https://bmlo.de/"
                            >Bayerischen Musiker-Lexikon online</ref> (BMLO), dem <ref
                            target="http://www.bruckner-online.at/?page_id=1259">Anton Bruckner
                            Lexikon online</ref> (ABLO) und anderen zugreifen. Die Personen sind
                        außerdem, sofern ein entsprechender Eintrag vorhanden war, mit dem
                        Normdatensatz der <ref
                            target="https://www.dnb.de/DE/Professionell/Standardisierung/GND/gnd_node.html"
                            >Gemeinsamen Normdatei</ref> (GND) verknüfpt.<lb/>Die Werkdaten hingegen
                        sind automatisch aufsteigend nach der Opusnummer geordnet und beinhalten
                        zunächst den Titel des Werkes und das Präfix (Opus, Werk ohne Opuszahl,
                        posthumes Werk, posthumes Werk ohne Opuszahl) gefolgt von der Opusnummer.
                        Ein Blick auf die Details eröffnet hier eine Auflistung verschiedener
                        Werkfassungen, sofern vorhanden, und die Besetzung. Des Weiteren finden Sie
                        eine Übersicht über alle erfassten Erwähnungen des Werkes, auf die Sie
                        wiederum via Details einzeln zugreifen können. Der Link zum Portal <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/">AustriaN Newspapers Online</ref> (ANNO)
                        der ÖNB, ermöglicht Ihnen auch die Lektüre des Zeitungstextes, welcher dem
                        Datenbankeintrag zugrunde liegt.</p>
                    <p><hi rend="bold">Welche Daten aus den Zeitungsbeiträgen wurden erfasst?</hi>
                        <lb/>In den Einträgen sind lediglich jene Informationen verzeichnet, die aus
                        dem jeweiligen Zeitungstext, auf welchem sie basieren, ablesbar sind. Dies
                        heißt, sofern in einer spezifischen Vorankündigung / Rezension
                        beispielsweise kein Aufführungsort verzeichnet ist, wurde dieser auch nicht
                        aus eventuell bestehenden Daten zu dem Ereignis ergänzt. Solche fehlenden
                        Informationen können jedoch oftmals aus korrespondierenden Beiträgen in
                        anderen Medien abgelesen werden. Bitte beachten sie jedoch, dass in diesem
                        Fall der Eintrag nicht bei einer Suchanfrage aufscheinen würde und stellen
                        Sie sicher, dass Sie mehrere der zur Verfügung stehenden Parameter in Ihre
                        Suche mit einbeziehen, um ein möglichst vollständiges Ergebnis zu
                        erhalten.</p>
                    <p><hi rend="bold">Wie funktioniert die Suche in der Datenbank?</hi>
                        <lb/>Die erfassten Daten aus Wiener Zeitungen können in der Datenbanksuche
                        zum einen mittels <hi rend="italic">Volltextsuche</hi>
                        durchsucht werden, bei der Sie nach einem oder mehreren Begriffen eingeben und 
                        noch auswählen können, ob Sie die Suche auf Rezensionen und Vorankündigungen
                        beschränken möchten. Zusätzlich können Sie den Zeitrahmen festlegen, in welchem
                        Sie die Suche durchführen möchten.
                        <lb/>Zum anderen besteht zusätzlich die Möglichkeit einer
                        <hi rend="italic">erweiterten Suche</hi>, bei welcher Ihnen Suchparameter 
                        [die Suchparameter „Werk“, „Besetzung“, „Veranstaltungsort“, „Beteiligte Personen
                        / Körperschaften“, „Person beteiligt als / mit“, „Rubrik“ und „Quelle“] 
                        zur Verfügung [stehen]. Diese können Sie einzeln benutzen und so alle darunter 
                        verzeichneten Einträge einsehen oder im Zuge einer kombinierten Suche mittels
                        der zur Verfügung stehenden Kategorien weiter präzisieren. Ebenso besteht die Möglichkeit, 
                        die erweiterte Suche mit einer Volltextsuche zu verbinden, um die Suchergebnisse entsprechend zu filtern.</p>
                    <closer>(Stand: August 2022)</closer>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
