<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" level="a">Benutzerhinweise</title>
                <title level="m">Brahms Rezeption</title>
                <author>
                    <persName xml:id="VP">Vasiliki Papadopoulou</persName>
                </author>
                <funder>Magistratsabteilung 7 – Kultur, Wissenschafts- und Forschungsförderung der
                    Stadt Wien</funder>
                <respStmt>
                    <resp>Automatische Konvertierung nach TEI P5</resp>
                    <name>Projektteam</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Dokumentvorbereitung, Korrektur und weiterführendes Markup</resp>
                    <name>Projektteam</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2022-04-13</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften <lb/>Austrian Centre for
                    Digital Humanities, <lb/>Abteilung Musikwissenschaft</publisher>
                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                <idno type="Brahms_Rezeption">d1e00001</idno>
                <date when-iso="2022-04"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
                        >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Erstellt unter Berücksichtigung des bisherigen Forschungsstandes.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Einleitung, Richtlinien und Methodik</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change who="#cg" status="created">Erstellt und geprüft</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="content-d1e00001">
                <div xml:lang="de">
                    <head>Benutzerhinweise [Entwurf]</head>
                    <p><hi rend="bold">Welche Daten wurden in der Datenbank erfasst?</hi>
                        <lb/>Über die Datenbank sind hauptsächlich die via <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/">ANNO</ref> („AustriaN Newspapers
                        Online“) zugänglichen Wiener Zeitungen mit einem Beitrag gewürdigten
                        Ereignisse mit Brahms-Bezug abrufbar. Dies bedeutet, dass auch im Ausland
                        Stattgefundenes (Aufführungen, Auszeichnungen, Zusammenkünfte o. Ä.) in der
                        Suche aufscheinen kann, sofern in einem der (bislang) ausgewerteten Medien
                        darüber berichtet wurde.</p>
                    
                    <p><hi rend="bold">Aufbau der Datenbanksuche</hi>
                        <lb/>Die beiden Hauptkategorien in welche die gesammelten Daten geteilt
                        werden können, Personen und Werke, sind bereits im Drop-down Menü
                        ersichtlich. Wählen Sie eines der beiden Felder aus, können Sie sämtliche in
                        den Daten erwähnten Personen beziehungsweise Kompositionen einsehen.
                        <lb/>Sofern vorhanden, sehen Sie bei den alphabetisch aufgelisteten Personen
                        auf einen Blick den vollständigen Namen, die Lebensdaten sowie in welcher
                        Funktion die Person an der Aufführung von Brahms' Werken beteiligt war.
                        Folgen Sie dem Pfad zu den Details, erhalten Sie noch genauere Angaben wie
                        alternative Namen, Geburts- und Sterbeort. Weiters können Sie auf etwaige zu
                        den Personen vorhandene biografische Artikel im <ref
                            target="https://www.musiklexikon.ac.at/ml?frames=no">Österreichischen
                            Musiklexikon online</ref> (OeML), dem <ref
                            target="https://www.biographien.ac.at/oebl?frames=yes">Österreichischen
                            Biografischen Lexikon</ref> (OeBL), dem <ref target="https://bmlo.de/"
                            >Bayerischen Musiker-Lexikon online</ref> (BMLO), dem <ref
                            target="http://www.bruckner-online.at/?page_id=1259">Anton Bruckner
                            Lexikon online</ref> (ABLO) und anderen zugreifen. Die Personen sind
                        außerdem, sofern ein entsprechender Eintrag vorhanden war, mit dem
                        Normdatensatz der <ref
                            target="https://www.dnb.de/DE/Professionell/Standardisierung/GND/gnd_node.html"
                            >Gemeinsamen Normdatei</ref> (GND) verknüfpt.<lb/>Die Werkdaten hingegen
                        sind automatisch aufsteigend nach der Opusnummer geordnet und beinhalten
                        zunächst den Titel des Werkes und das Präfix (Opus, Werk ohne Opuszahl,
                        posthumes Werk, posthumes Werk ohne Opuszahl) gefolgt von der Opusnummer.
                        Ein Blick auf die Details eröffnet hier eine Auflistung verschiedener
                        Werkfassungen, sofern vorhanden, und die Besetzung. Des Weiteren finden Sie
                        eine Übersicht über alle erfassten Erwähnungen des Werkes, auf die Sie
                        wiederum via Details einzeln zugreifen können. Der Link zum oben bereits
                        erwähnten Portal <ref target="https://anno.onb.ac.at/">ANNO</ref> („AustriaN
                        Newspapers Online“) der ÖNB, ermöglicht Ihnen auch die Lektüre jenes
                        Zeitungstextes, welcher dem Datenbankeintrag zugrunde liegt.</p>
                    <p><hi rend="bold">Welche Daten aus den Zeitungsbeiträgen wurden erfasst?</hi>
                        <lb/>In den Einträgen selbst sind lediglich jene Informationen verzeichnet,
                        die aus demn jeweiligen Zeitungstexten, auf welchen sie basieren, ablesbar
                        sind. Dies heißt, sofern in keiner spezifischen Vorankündigung oder
                        Rezension beispielsweise kein Aufführungsort verzeichnet ist, wurde dieser
                        auch nicht aus anderen eventuell bestehenden Daten zu dem Ereignis ergänzt.
                        Analog dazu wurden auch in den anderen Kategorien lediglich durch die
                        Zeitungstexte selbst gesicherte Daten übernommen. Dies bedeutet etwa, dass
                        bei der Angabe einer Konzertreihe mit mehreren Terminen (und Aufführenden)
                        alle möglichen Aufführungsdaten angegeben wurden, sofern jenes Datum, an dem
                        das fragliche Stück gespielt wurde, nicht eindeutig aus dem Beitrag
                        hervorging. In ähnlicher Weise wurde auch mit den Aufführenden selbst
                        verfahren. Sind bei einem Stück weniger Musiker:innen als vorhandene Stimmen
                        angegeben, so kann es darauf zurückzuführen sein, dass diese nicht um
                        Ursprungstext angegeben wurden. Sangen etwa mehrere Künstler:innen der
                        selben Stimmlage oder spielten mehrere Menschen während eines Konzertes das
                        selbe Instrument, dann fehlt ebenso der Eintrag der Person, wenn es noch
                        mindestens eine andere Stimme gibt (Beispiel: Gesangsbegleitung) und das
                        Programm nicht eindeutig genug angegeben wurde. Handelt es sich aber um ein
                        Solostück, so wurden, wie bei den Daten alle möglichen Musiker:innen
                        angegeben.</p>
                    <p>Solche fehlenden Informationen können jedoch oftmals aus korrespondierenden
                        Beiträgen in anderen Medien oder in der Sekundärliteratur abgelesen werden.
                        Bitte beachten sie jedoch, dass in diesem Fall der Eintrag nicht bei einer
                        entsprechenden Suchanfrage aufscheinen würde und stellen Sie sicher, dass
                        Sie mehrere der zur Verfügung stehenden Parameter in Ihre Suche mit
                        einbeziehen, um eine möglichst korrekte und vollständige Abbildung der
                        vorhandenen Daten zu erhalten.</p>
                    <p><hi rend="bold">Wie funktioniert die Suche in der Datenbank?</hi>
                        <lb/>Die erfassten Daten aus Wiener Zeitungen können in der Datenbanksuche
                        zum einen mittels <hi rend="italic">Volltextsuche</hi> durchsucht werden,
                        bei der Sie einen oder mehrere Begriffe eingeben und noch weiter auswählen
                        können, ob Sie die Suche auf Rezensionen oder Vorankündigungen beschränken
                        möchten. Ebenso können Sie den Zeitrahmen festlegen, innerhalb welches Sie
                        die Suche durchführen möchten. <lb/>Zum anderen besteht zusätzlich die
                        Möglichkeit einer <hi rend="italic">erweiterten Suche</hi>, bei welcher
                        Ihnen Suchparameter [die Suchparameter „Werk“, „Besetzung“,
                        „Veranstaltungsort“, „Beteiligte Personen / Körperschaften“, „Person
                        beteiligt als / mit“, „Rubrik“ und „Quelle“] zur Verfügung [stehen]. Diese
                        können Sie einzeln benutzen und so alle darunter verzeichneten Einträge
                        einsehen oder im Zuge einer kombinierten Suche mittels der zur Verfügung
                        stehenden Kategorien weiter präzisieren. Ebenso besteht die Möglichkeit, die
                        erweiterte Suche mit einer Volltextsuche zu verbinden, um die Suchergebnisse
                        entsprechend zu filtern.</p>
                    <closer>(Stand: August 2022)</closer>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
