<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" level="a">Wiener Presse</title>
                <title level="m">Brahms Rezeption</title>
                <author>
                    <persName xml:id="VP">Vasiliki Papadopoulou</persName>
                </author>
                <funder>Magistratsabteilung 7 – Kultur, Wissenschafts- und Forschungsförderung der
                    Stadt Wien</funder>
                <respStmt>
                    <resp>Automatische Konvertierung nach TEI P5</resp>
                    <name>Projektteam</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Dokumentvorbereitung, Korrektur und weiterführendes Markup</resp>
                    <name>Projektteam</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2022-04-13</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften <lb/>Austrian Centre for
                    Digital Humanities, <lb/>Abteilung Musikwissenschaft</publisher>
                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                <idno type="Brahms_Rezeption">d1e00001</idno>
                <date when-iso="2022-04"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
                        >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Erstellt unter Berücksichtigung des bisherigen Forschungsstandes.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Einleitung, Richtlinien und Methodik</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change who="#cg" status="created">Erstellt und geprüft</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="content-d1e00001">
                <div xml:lang="de">
                    <head>Wiener Presse</head>
                    <p>Die Wiener (Musik-)Presse war im 19. Jahrhundert sehr mächtig. Heute lässt
                        sich die Wirkung, die einst von diesen Musikkritiken ausgegangen ist, kaum
                        mehr nachvollziehen, doch Komponisten und Interpreten fürchteten die
                        kritischen Federn eines Eduard Hanslick, Robert Hirsch, Hans Puchstein oder
                        Max Kalbeck. Sie bildeten das Urteil ihrer Zeitgenossen, sie entschieden oft
                        über Triumph oder Durchfall eines Werks oder eines Künstlers. Diese
                        unbestrittene Macht sollte erst gegen Ende des 19. Jahrhunderts langsam
                        verblassen (Ausnahme: Julius Korngold).</p>
                    <p>Brahms selbst hatte zur Presse mit Sicherheit kein einfaches Verhältnis.
                        Zeitlebens wurde er verfolgt von Robert Schumanns euphorischem Artikel „Neue
                        Bahnen“, in welchem er gleichsam als Prophet angepriesen wird:</p>
                    <p rend="quote">„Ich dachte, […] es würde und müsse […] einmal plötzlich Einer
                        erscheinen, der den höchsten Ausdruck der Zeit in idealer Weise
                        auszusprechen berufen wäre, einer, der uns die Meisterschaft nicht in
                        stufenweiser Entfaltung brächte, sondern, wie Minerva, gleich vollkommen
                        gepanzert aus dem Haupte des Kronion entspränge. Und er ist gekommen, ein
                        junges Blut, an dessen Wiege Grazien und Helden Wache hielten. Er heißt
                        Johannes Brahms“. <bibl>Neue Zeitschrift für Musik Bd. 39, Nr. 18, 28. Oktober
                            1853, S. 185–186</bibl></p>
                    <p>Mit diesen gut gemeinten Vorschusslorbeeren hatte Schumann dem damals
                        20-Jährigen ein schwieriges Vermächtnis beschert. Einerseits erregte ab
                        diesem Zeitpunkt alles, was Brahms tat, die Aufmerksamkeit der Kritiker.
                        Andererseits wurde ab da jedes neue Werk daran gemessen, ob es der
                        Schumann’schen hymnischen Prophezeiung gerecht werde oder ob Brahms (in
                        ihren Augen) wieder einmal gescheitert sei. Metaphern wie <hi rend="italic"
                            >„der neue Johannes in der Tonwüste“</hi> (bezugnehmend auf die „herbe“,
                        wenig sinnliche Tonsprache des gebürtigen Hamburgers) wurden zu Floskeln,
                        die über Jahrzehnte in Variationen immer wiederkehren sollten.</p>
                    <p>Wurde Brahms seit 1853 nicht mehr unbefangen beurteilt, so verschlimmerte
                        sich diese Problematik in Wien. Hier geriet er mitten in den erbittert
                        geführten Parteienstreit zwischen Wagnerianern und Konservativen, wobei
                        letztere ihn für sich vereinnahmten. In späteren Jahren wurde Bruckner zu
                        Brahms‘ Antipoden stilisiert – bzw. vice versa. Auf diese Weise sind
                        Äußerungen dieser Zeit mit größter Vorsicht zu betrachten und kritisch zu
                        hinterfragen.</p>
                    <list>
                        <item>Von wem stammt die jeweilige Äußerung?</item>
                        <item>In welchem Medium wurde sie veröffentlicht?</item>
                        <item>Welcher politisch-sozialen Richtung gehört dieses an, sprich: an
                            welche Leserschaft richtet es sich?</item>
                        <item>Was bezweckte die Meldung/Kritik? Wollte sie positiv oder negativ
                            beeinflussen oder war sie um Objektivität bemüht?</item>
                    </list>
                    <p>Finden sich zu einer Veranstaltung mehrere Kritiken, ist es oft erstaunlich,
                        wie unterschiedlich die einzelnen Rezensenten ein Ereignis beurteilten bzw.
                        ihre Leserschaft in eine bestimmte Richtung beeinflussen wollten. Gerade
                        durch eine Gegenüberstellung dieser gegensätzlichen Positionen erhöht sich
                        die Wahrscheinlichkeit, abschätzen zu können, wie die unmittelbare
                        Publikumsreaktion tatsächlich gewesen sein mag.</p>

                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
