<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" level="a">Rezensenten</title>
                <title level="m">Brahms Rezeption</title>
                <author>
                    <persName xml:id="VP">Vasiliki Papadopoulou</persName>
                </author>
                <funder>Magistratsabteilung 7 – Kultur, Wissenschafts- und Forschungsförderung der
                    Stadt Wien</funder>
                <respStmt>
                    <resp>Automatische Konvertierung nach TEI P5</resp>
                    <name>Projektteam</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Dokumentvorbereitung, Korrektur und weiterführendes Markup</resp>
                    <name>Projektteam</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2022-04-13</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften <lb/>Austrian Centre for
                    Digital Humanities, <lb/>Abteilung Musikwissenschaft</publisher>
                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                <idno type="Brahms_Rezeption">d1e00005</idno>
                <date when-iso="2022-04"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
                        >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Erstellt unter Berücksichtigung des bisherigen Forschungsstandes.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Einleitung, Richtlinien und Methodik</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change who="#cg" status="created">Erstellt und geprüft</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="content-d1e00005">
                <div xml:lang="de" xml:id="content-d1e00005-1">
                    <head>August Wilhelm Ambros</head>
                    <p>*17.11.1816 Mauth bei Prag, †28.06.1876 Wien</p>
                    <figure>
                        <graphic url="images/rezensenten/ambros-august-wilhelm.jpg"/>
                        <head>Ambros, 1862 © Wikipedia</head>
                    </figure>
                    <p>Musikhistoriker, Musikkritiker und Komponist. Neffe des Wiener
                        Musikwissenschaftlers Raphael Georg Kiesewetter, trotz juristischer Studien
                        den Künsten zugetan. Unter dem Namen „Flamin“ Mitglied des von ihm
                        mitgegründeten Prager „Davidsbundes“, dem auch Eduard Hanslick (als
                        „Renatus“) angehörte. Sein musikalisches wie journalistisches Vorbild fand
                        Ambros in Robert Schumann, mit dem er von 1845 bis 1850 auch
                        korrespondierte. Das Erstlingswerk <hi rend="italic">Die Grenzen der Musik
                            und Poesie. Eine Studie zur Ästhetik der Tonkunst</hi> (Prag 1856)
                        entstand als Antwort auf Hanslicks Schrift <hi rend="italic">Vom
                            Musikalisch-Schönen</hi>, seinen Durchbruch als einer der bedeutendsten
                        Musikgelehrten seiner Zeit hatte Ambros aber mit seiner (unvollendet
                        gebliebenen) dreibändigen <hi rend="italic">Geschichte der Musik</hi>
                        (1862–1868). 1869 wurde er Professor für Musiktheorie an der Universität
                        Prag, 1872 wechselte er als Kunst- und Musikgeschichtelehrer Erzherzog
                        Rudolfs nach Wien, wo er auch am Konservatorium unterrichtete. </p>
                    <p>In seinen ästhetischen Urteilen stimmte er zu Beginn in vielen Dingen mit
                        seinem Jugendfreund Hanslick überein, vertrat allerdings später auch
                        kontroversielle Standpunkte. Elisabeth Hilscher würdigt die <hi
                            rend="italic">„am klassischen Kunstideal orientierte Position“</hi>
                        Ambros‘ als so maßgebend, dass diese <hi rend="italic">„die nachfolgende
                            Generation von Musikforschern und -kritikern (z. B. G. Adler, J.
                            Korngold)“</hi> geprägt habe. </p>
                    <p>Er prägte seine Zeitgenossen v. a. durch zahlreiche Vorträge in Wien und
                        auswärts, als Vorstand musikalischer Vereine und insbesondere als
                        Musikkritiker und Redaktionsmitglied der Wiener Zeitung und der Wiener
                        Abendpost sowie als Korrespondent auswärtiger Blätter. </p>
                    <p>Über seine Tätigkeit als Musikkritiker heißt es in dem Nachruf des <hi
                            rend="italic">Neuen Wiener Abendblattes</hi> vom 28. Juni 1876: <hi
                            rend="italic">„Seit seinem Aufenthalte in Wien, der mit Ende der
                            sechziger Jahre begann, besorgte Ambros die musikalische Kiritk für die
                            ‚Wiener Abendpost‘, die sich stets durch ein gewisses Wohlwollen für
                            alle Produktion und Reproduktion auszeichnete.“</hi></p>
                    <bibl>Quelle: Elisabeth Th. Hilscher, Art. „Ambros, August Wilhelm‟, in:
                        Oesterreichisches Musiklexikon online, Zugriff: 6.4.2021. Nachruf, in: <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwg&amp;datum=18760628&amp;seite=19&amp;zoom=33&amp;query=%22Ambros%22&amp;ref=anno-search"
                            >Neues Wiener Abendblatt, Jg. 9, Nr. 176, 28.06.1876, S. 3f.</ref>,
                        Nachruf, in: <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18760628&amp;query=%22Ambros%22&amp;ref=anno-search&amp;seite=14"
                            >Wiener Abendpost, Beilage zur Wiener Zeitung, Nr. 146, 28.06.1876, S.
                            2</ref>. </bibl>
                </div>
                <div xml:lang="de" xml:id="content-d1e00005-2">
                    <head>Carl Debrois van Bruyck</head>
                    <p>*14.03.1828 Brünn, †02.08.1902 Waidhofen an der Ybbs/NÖ</p>
                    <figure>
                        <graphic url="images/rezensenten/debrois-van-bruyck.jpg"/>
                        <head>© Uwe Harten</head>
                    </figure>
                    <p>Musikschriftsteller und Komponist. 1850 Kompositionsunterricht bei Johann
                        Rufinatscha, 1853–1868 als Musikschriftsteller für mehrere Zeitschriften in
                        Österreich und Deutschland tätig, darunter 1856–1863 als Nachfolger seines
                        Freundes Eduard Hanslick für die <hi rend="italic">Wiener Zeitung</hi>. Als
                        überzeugter Gegner der Neudeutschen propagierte er als einer der Ersten in
                        Wien die Werke Robert Schumanns und jene von Johannes Brahms. Mit beiden
                        soll er auch in näherem Kontakt gestanden haben. In der Folge beschäftigte
                        er sich längere Zeit mit musikhistorischen und philosophischen Studien und
                        übersiedelte 1874 nach Waidhofen/Ybbs, wo er sich v. a. seinem
                        kompositorischen Schaffen und einem umfangreichen Briefwechsel mit
                        Schriftstellern (u. a. Paul Heyse, Robert Hamerling) und Musikern widmete. </p>
                    <bibl>Quellen: Uwe Harten, Art. „Debrois van Bruyck, Carl‟, in:
                        Oesterreichisches Musiklexikon online, Zugriff: 6.4.2021; <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=tpt&amp;datum=19020808&amp;seite=3&amp;zoom=33&amp;query=%22Debrois%2Bvan%2BBruyck%22&amp;ref=anno-search"
                            >Linzer Tages-Post, Jg. 38, Nr. 182, 8. August 1902, S. 3</ref>.</bibl>
                </div>
                <div xml:lang="de" xml:id="content-d1e00005-3">
                    <head>Wilhelm Frey</head>
                    <p>*07.12.1833 Hohenems/Vorarlberg, †16.04.1909 Wien</p>
                    <figure>
                        <graphic url="images/rezensenten/frey-wilhelm.jpg"/>
                        <head>© Österreichs Illustrierte Zeitung, Heft 30, 25. April 1909, S.
                            693.</head>
                    </figure>
                    <p>Musikkritiker, Journalist und Schriftsteller, Vizepräsident des Journalisten-
                        und Schriftstellervereines Concordia. Widmete sich zunächst der
                        pädagogischen Laufbahn und wurde zum Professor für Mittelschulen graduiert.
                        Zusätzlich absolvierte er zur Zeit seiner Lehrtätigkeit in Prag die
                        Orgelschule. Während seiner Studien und seinem pädagogischen Beruf war Frey
                        erfolgreich schriftstellerisch tätig und zählte in der zweiten Hälfte der
                        1850er- und ersten Hälfte der 1860er- Jahre zu den ersten deutschen
                        Jugendschriftstellern neben den damaligen Größen Gustav Nieritz und Franz
                        Hofmann. 1865 ging er nach Wien, wo er als Offizial in das administrative
                        Revisionsamt der Kaiser Ferdinands-Nordbahn eintrat, dort Sekretär und Chef
                        des Personalbureaus wurde, bevor er 1873 den Eisenbahndienst verließ und
                        sich vollends der bis dahin nebenbei ausgeübten Journalistik widmete. </p>
                    <p>1858–1867 Musikreferent der <hi rend="italic">Morgenpost</hi>, seit der
                        Gründung des <hi rend="italic">Neuen Wiener Tagblatt</hi> (1873) „fast von
                        den ersten Nummern an“ Musikkritiker, ab den 1890er Jahren Lokalschilderer
                        dieses Blattes, dem er bis zu seinem Tod angehören sollte (<hi rend="italic"
                            >Neues Wiener Tagblatt</hi>, 17. April 1909, S. 8). In diesem Nachruf
                        heißt es weiters: <hi rend="italic">„Seiner Liebe zum musikalisch Schönen,
                            seiner Kenntnis des Theaters stand eine große Erfahrung zur Seite, an
                            die Direktoren und Kapellmeister, Musiker und Sänger oft genug
                            appellierten.“</hi> Konkret wird Hofoperntheater-Direktor Jahn erwähnt,
                        der <hi rend="italic">„mit seinen Partituren oft genug bei Frey erschien, um
                            dessen Gutachten einzuholen.“</hi></p>
                    <bibl>Quelle: Elisabeth Th. Hilscher, Art. „Frey, Wilhelm‟, in:
                        Oesterreichisches Musiklexikon online, Zugriff: 6.4.2021; <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=oiz&amp;datum=19090425&amp;seite=8&amp;zoom=33&amp;query=%22wilhelm%2Bfrey%22&amp;ref=anno-search"
                            >Österreichs Illustrierte Zeitung, Heft 30, 25. April 1909, S.
                        694</ref>; <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=krz&amp;datum=19090417&amp;query=%22wilhelm+frey%22&amp;ref=anno-search&amp;seite=8"
                            >Illustrierte Kronen-Zeitung, Nr. 3340, 17. April 1909, S. 8</ref>; <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=vtl&amp;datum=19090417&amp;query=%22wilhelm+frey%22&amp;ref=anno-search&amp;seite=6"
                            >Das Vaterland, 17. April 1909, S. 6</ref>; <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=aze&amp;datum=19090418&amp;query=%22wilhelm+frey%22&amp;ref=anno-search&amp;seite=6"
                            >Arbeiter-Zeitung, 18. April 1909, S. 6</ref>; <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwg&amp;datum=19090417&amp;query=%22wilhelm+frey%22&amp;ref=anno-search&amp;seite=8"
                            >Neues Wiener Tagblatt, 17. April 1909, S. 8</ref>.</bibl>
                </div>
                <div xml:lang="de" xml:id="content-d1e00005-4">
                    <head>Fritz Gaigg von Bergheim</head>
                    <p>*31.10.1848 Wien, †1918</p>
                    <figure>
                        <graphic url="images"/>
                        <head/>
                    </figure>
                    <p>Musikschriftsteller, hauptberuflich Mittelschulprofessor an der Rainerschen
                        Realschule in Wien, im Ersten Weltkrieg zusätzliche Lehrstelle an den
                        Horakschen Musikschulen. Besonders eng ist sein Name als Musikkritiker mit
                        der <hi rend="italic">Reichspost</hi> verbunden. In einem Nachruf
                        charakterisierte die Redaktion der <hi rend="italic">Reichspost</hi> ihren
                        verstorbenen Mitarbeiter mit den Worten: </p>
                    <p decls="quote"><hi rend="italic">„Als Musikschriftsteller war Friedrich Gaigg
                            R. v. Bergheim in allen Wiener Theatern und Konzertsälen fast eine
                            Generation hindurch zu Hause; die langjährige Erfahrung, die weit
                            zurückreichende Personalkenntnis und seine ideale Liebe zur Musik, das
                            waren die Charakteristiken dieses Mannes. in seinen Besprechungen
                            spiegelte sich das wohlwollende Wesen des grundgütigen Menschen, der mit
                            Vorliebe neu aufstrebende Talente förderte und sie mit freundlichen
                            Worten in seinen niemals strengen Kritiken zum Aufstieg, aber auch zur
                            Selbstzucht, zum fleißigen Studium ermunterte.“</hi>
                    </p>
                    <p>Weiters wurde in diesem Nachruf nicht nur der <hi rend="italic">„Heimgang
                            eines ihrer ältesten und treusten Mitarbeiter“</hi> betrauert, sondern
                        gleichzeitig der Verlust eines jener <hi rend="italic">„alten Garde, die mit
                            Opferwillen mitgeschaffen hat, als es galt, das Blatt der Katholiken
                            Oesterreichs emporzubringen.“</hi> Insbesondere habe sich Gaigg von
                        Bergheim durch seine Vielfältigkeit ausgezeichnet. Zu seinem Metier zählten
                        neben Opernkritiken auch Besprechungen von Operetten und Konzerten aller
                        Art, kirchenmusikalische Aufführungen und Vereinsveranstaltungen – und dies
                        neben seiner Lehrtätigkeit und seinen historischen Studien, mit denen er
                        wiederholt als Vortragender in die Öffentlichkeit getreten sei, u.&#160;a.
                        im Katholischen Schulverein. Gaigg von Bergheim engagierte sich zudem im
                        katholischen Vereinsleben und war etwa Obmann des Piusvereins der Ortsgruppe
                        Leopoldstadt. </p>
                    <p>Kürzel: G. v. B.</p>
                    <bibl>Quellen: Nachruf, in: <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=rpt&amp;datum=19180225&amp;seite=3&amp;zoom=48&amp;query=%22gaigg%2Bvon%2Bbergheim%22&amp;ref=anno-search"
                            >Reichspost, Mittagsblatt, Jg. 25, Nr. 90, 25.02.1918, S. 3</ref>,
                        Todesanzeige, in: <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=dvb&amp;datum=19180226&amp;query=%22gaigg%22&amp;ref=anno-search&amp;seite=8"
                            >Deutsches Volksblatt, Morgenausgabe, Jg. 30, Nr. 10469, 26.02.1918, S.
                            8.</ref>
                    </bibl>
                </div>
                <div xml:lang="de" xml:id="content-d1e00005-5">
                    <head>August Göllerich</head>
                    <p>*02.07.1859 Linz, †16.03.1923 Linz</p>
                    <figure>
                        <graphic url="images/rezensenten/goellerich-august.jpg"/>
                        <head>© Wessely: Musik in Oberösterreich, 1951</head>
                    </figure>
                    <p>Musikschriftsteller. In Wien Studium an der Technischen Hochschule sowie bei
                        Anton Bruckner. 1884 Bekanntschaft mit Franz Liszt, der ihn als
                        Klavierschüler aufnahm und dessen Sekretär Göllerich bis zu Liszts Tod 1886
                        war. Danach in Wien Musikkritiker, der sich besonders für das Werk Bruckners
                        und Wagners einsetzte. 1890 an der Ramannschen Musikschule in Nürnberg
                        tätig, 1896 Wechsel als Musikdirektor nach Linz, wo Göllerich das Linzer
                        Musikleben wesentlich beeinflusste und förderte, u. a. als Leiter von <hi
                            rend="italic">Sängerbund</hi> und <hi rend="italic">Frohsinn</hi> sowie
                        von ihm veranstalteten Konzerten. Autor einer grundlegenden
                        Bruckner-Biographie, deren problematisches Bruckner-Bild (Musikant Gottes,
                        „Deutscher Michel“) bis heute nachwirkt.</p>
                    <p>Göllerich prägte für Brahms u. a. die Floskel <hi rend="italic">„Meister der
                            musikalischen Nüchternheit“</hi>, die in der Folge auch von dessen
                        Nachfolger beim Deutschen Volksblatt, Hans Puchstein, gerne zitiert wurde. </p>
                    <bibl>Quellen: Elisabeth Th. Hilscher, Art. „Göllerich, Familie‟, in:
                        Oesterreichisches Musiklexikon online, Zugriff: 12.4.2021; Jerger, Veit
                        Wilhelm: „August Göllerich (1859–1923). Eine biographische Skizze„, in: <ref
                            target="https://www.zobodat.at/pdf/Oberoesterr-Heimatbl_1975_1_2_0038-0046.pdf"
                            >Oberösterreichische Heimatblätter, 29. Jg., Heft 1/2 (1975), S.
                            38–46</ref>. </bibl>
                </div>
                <div xml:lang="de" xml:id="content-d1e00005-6">
                    <head>Ludwig Benedikt Hahn</head>
                    <p>*23.09.1844 Mühlhausen/Böhmen, †26.04.1923</p>
                    <figure>
                        <graphic url="images/rezensenten/hahn-ludwig-benedikt.jpg"/>
                        <head>© Wikipedia</head>
                    </figure>
                    <p>k. k. Hofrat und Journalist, konvertierte 1877 vom Judentum zum
                        Katholizismus.</p>
                    <p>Mitredakteur des <hi rend="italic">Neuen Fremdenblattes</hi>, des <hi
                            rend="italic">Fremdenblattes</hi> und schließlich der <hi rend="italic"
                            >Wiener Zeitung</hi>, bei der er zugleich das Musikreferat in der <hi
                            rend="italic">Wiener Abendpost</hi> führte. 1889 wurde er Vorstand des
                        Telegraphen-Correspondenz-Bureaus und war auch Herausgeber der <hi
                            rend="italic">Politischen Correspondenz</hi>. Als Kritiker zeichnete
                        Hahn mit »h«. </p>
                    <p>Vater der Malerin und Grafikerin Louise Fraenkl-Hahn (1878–1939), des
                        Mathematikers Hans Hahn (1879–1934) sowie der Philosophin und Mathematikerin
                        Olga Hahn-Neurath (1882–1937).</p>
                    <bibl>Quelle: <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfp&amp;datum=19230503&amp;query=%22hahn%22&amp;ref=anno-search&amp;seite=7"
                            >Neue Freie Presse, 3. Mai 1923, S. 7</ref>.</bibl>
                </div>
                <div xml:lang="de" xml:id="content-d1e00005-7">
                    <head>Eduard Hanslick</head>
                    <p>*11.09.1825 Prag, †06.08.1904 Baden bei Wien</p>
                    <figure>
                        <graphic url="images/rezensenten/hanslick-eduard.jpg"/>
                        <head>© ÖNB / Löwy</head>
                    </figure>
                    <p>Musikästhetiker, Musikkritiker, „Meister des Feuilletons“ (Robert Hirschfeld
                        über Hanslick in: <hi rend="italic"><ref
                                target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=19040811&amp;query=%22hanslick%22&amp;ref=anno-search&amp;seite=17"
                                >Wiener Abendpost</ref></hi>, 11. August 1904, S. [1]). Ab 1843
                        Klavier-, Theorie- und Kompositionsunterricht bei Wenzel Johann Tomaschek,
                        ab 1844 Jusstudium in Prag bzw. ab 1846 in Wien. Promotion 1849, danach
                        Beamter, u.a. am Kultusministerium in Wien.</p>
                    <p>Hanslick war ab 1846 bei der <hi rend="italic">Wiener Allgemeinen
                            Musik-Zeitung</hi>, ab 1848 bei der <hi rend="italic">Wiener
                            Zeitung</hi>, ab 1855 bei der <hi rend="italic">Presse</hi> und von 1864
                        bis 1904 bei der <hi rend="italic">Neuen Freien Presse</hi> tätig (bis 1901
                        im Musikreferat, das in der Folge von Richard Heuberger bzw. Julius Korngold
                        übernommen wurde) und stieg im Laufe der Jahre zu einem der
                        einflussreichsten Musikkritiker seiner Zeit auf. 1854 erreichte er große
                        Publizität mit seiner Schrift <hi rend="italic">Vom
                        Musikalisch-Schönen</hi>, die 1856 von der Wiener Universität als
                        Habilitationsschrift anerkannt wurde und ihn zum Privatdozenten <hi
                            rend="italic">„für Geschichte und Ästhetik der Tonkunst“</hi> machte.
                        1861 erhielt Hanslick eine Professur, die er bis zu seiner Emeritierung 1895
                        innehatte.</p>
                    <p>Verankerung im Wiener Musikleben, u. a. als staatlicher Berater für die
                        Vergabe von Musikstipendien (Einsatz für Antonín Dvořák) oder als
                        offizieller Berichterstatter für Instrumentenbau bei den Weltausstellungen
                        in London (1862), Paris (1867, 1878) und Wien (1873) sowie als Juror bei
                        Musikwettbewerben, 1885 als Teilnehmer an der Wiener Stimmtonkonferenz. Von
                        1893 bis 1897 Präsident der <hi rend="italic">Gesellschaft zur Herausgabe
                            von Denkmälern der Tonkunst in Österreich</hi> und ab 1884 Mitarbeit am
                        sogenannten „Kronprinzenwerk“.</p>
                    <p>Hanslick hatte Kontakte zu zahlreichen Musikern und zählte zum Freundeskreis
                        von Johannes Brahms und Theodor Billroth. </p>
                    <bibl>Quellen: Barbara Boisits, Art. „Hanslick, Eduard‟, in: Oesterreichisches
                        Musiklexikon online, Zugriff: 30.4.2021; <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfp&amp;datum=19040807&amp;seite=7&amp;zoom=33&amp;query=%22hanslick%22&amp;ref=anno-search"
                            >Neue Freie Presse, 07. August 1904, S. 7–9</ref>; r. h. [= Robert
                        Hirschfeld]: Nachruf, in: <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=19040811&amp;query=%22hanslick%22&amp;ref=anno-search&amp;seite=17"
                            >Wiener Abendpost, 11. August 1904, S. [1]f.]</ref></bibl>
                </div>
                <div xml:lang="de" xml:id="content-d1e00005-8">
                    <head>Rudolf Hirsch</head>
                    <p>*01.02.1816 Napajedl/Mähren, †10.03.1872 Wien</p>
                    <figure>
                        <graphic url="images/rezensenten/hirsch-rudolf.jpg"/>
                        <head>© ÖNB</head>
                    </figure>
                    <p>Schriftsteller und Musiker, studierte Philosophie und Jus, wirkte ab 1843 im
                        österreichischen Staatsdienst. 1850 Umsiedelung nach Wien, ab 1852 als
                        Hofkonzipist der k. k. obersten Polizeihofstelle und Leiter der
                        Amtsbibliothek tätig, 1861–1870 als Ministerialsekretär. Nebenbei
                        Beschäftigung mit Poesie (besonderen Erfolg hatte er mit <hi rend="italic"
                            >Irrgarten der Liebe</hi>, Wien 1850) und Musik (er vertonte ca. 100
                        Lieder). </p>
                    <p>1863–1872 schrieb er als Musikreferent für die <hi rend="italic">Wiener
                            Zeitung</hi>. Zusätzlich verfasste er unter dem Pseudonym „Dr. Schütze“
                        Musikberichte für die <hi rend="italic">Vorstadt-Zeitung</hi>. </p>
                    <bibl>Quellen: Andrea Harrandt, Art. „Hirsch, Rudolf‟, in: Oesterreichisches
                        Musiklexikon online, Zugriff: 8.4.2021; <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwg&amp;datum=18720311&amp;query=%22rudolf+hirsch%22&amp;ref=anno-search&amp;seite=9"
                            >Beilage zu Nr. 69 des Neuen Wiener Tagblatt, 11.3.1872</ref>. </bibl>
                </div>
                <div xml:lang="de" xml:id="content-d1e00005-9">
                    <head>Robert Hirschfeld</head>
                    <p>*17.09.1857 Großmeseritsch/Mähren, †02.04.1914 Salzburg</p>
                    <figure>
                        <graphic url="images/rezensenten/"/>
                        <head>© Österreichische Illustrierte Zeitung, 12. April 1914, S. 12</head>
                    </figure>
                    <p>Musikpädagoge und Musikkritiker. Sohn eines Rabbiners, studierte neben
                        Rechtswissenschaft auch Musikwissenschaft (bei Eduard Hanslick), Promotion
                        zum Doktor der Philosophie 1883 mit der Arbeit „Johan de Muris und seine
                        Werke“. Ab 1882 Lehrer für Musikästhetik am Konservatorium der Gesellschaft
                        der Musikfreunde, ab den späten 1880er Jahren Musikkritiker, u. a. bei der
                            <hi rend="italic">Wiener Sonn- und Montagszeitung</hi>, <hi
                            rend="italic">Die Neue Freie Presse</hi> und die <hi rend="italic"
                            >Wiener Allgemeine Zeitung</hi> sowie Korrespondent für die <hi
                            rend="italic">Frankfurter Allgemeine Zeitung</hi>. Von besonderer
                        Bedeutung sind Hirschfelds Kritiken für die Wiener Abendpost (er gehörte als
                        Musikreferent der <hi rend="italic">Wiener Zeitung</hi> von 1896 bis 1913
                        an) und als Theaterreferent beim <hi rend="italic">Neuen Wiener
                            Tagblatt</hi> (bis 1913). Pseudonym: L. A. Terne.</p>
                    <p>Hirschfeld redigierte ab 1893 die Programmbücher der Konzerte der Wiener
                        Philharmoniker und war Begründer der Volkskonzerte mit klassischem Programm
                        im Volksbildungsverein, die er über acht Jahre auch selbst leitete. Zudem
                        rief er 1884 „Renaissance-Abende“ zur Pflege des a-cappella-Gesangs und
                        Jugendkonzerte ins Leben. Hirschfeld war u. a. Mitbegründer und
                        Vorstandsmitglied des <hi rend="italic">Wiener Concert-Vereins</hi>,
                        Mitglied der Kunstkommission des k. k. Ministeriums für Kultus und
                        Unterricht in Wien, der <hi rend="italic">Akademie für Musik und
                            darstellende Kunst</hi> und ab 1898 der <hi rend="italic">Denkmäler der
                            Tonkunst</hi> (DTÖ). Vollendete die von Richard von Perger begonnene
                        „Geschichte der Gesellschaft der Musikfreunde“ bevor er 1913 als Leiter der
                        Musikschule am Mozarteum nach Salzburg berufen wurde, wo er Vorarbeiten zu
                        den Musikfestspielen in Salzburg leistete. </p>
                    <p>Hirschfeld war Anhänger von Richard Wagner, Bruckner, Brahms und Hugo Wolf
                        und galt als „kampffreudige Natur“. Diesen Ruf hatte er nicht zuletzt mit
                        seiner 1885 erschienenen Streitschrift <hi rend="italic">Das kritische
                            Verfahren Eduard Hanslick’s</hi> begründet, in der er <hi rend="italic"
                            >„gegen den damals führenden Tageskritiker die Axt erhob“</hi> und sich
                        dabei <hi rend="italic">„als gewandter und scharfer Gegner bewiesen“</hi>
                        habe. Weiters heißt es in den Signalen für die musikalische Welt vom 8.
                        April 1914: <hi rend="italic">„Der Angriff war seine liebste Kampfmethode,
                            und er führte seine Deduktionen mit einer gewissen Leidenschaft, der man
                            schwer widerstehen konnte, zum Kampfe. In seinem Kunstgeschmack war er
                            der gerade Gegenpol Hanslick’s, den mehr das Zierliche, Sinnliche in der
                            Musik reizte, während Hirschfeld immer das Grosse, mochte es auch
                            ungeglättet sein, verteidigte.“</hi></p>
                    <p>Hirschfeld war 1894 vom Judentum zur Evangelischen Kirche konvertiert;
                        verheiratet mit der Opernsängerin Emma (Emmy) Karlona. </p>
                    <bibl>Quellen: Uwe Harten, Art. „Hirschfeld, Robert (Pseud. L. A. Terne)‟, in:
                        Oesterreichisches Musiklexikon online, Zugriff: 8.4.2021; Hofinger,
                        Johannes: „Robert Hirschfeld – Schulleiter für 32 Tage“, in: Hinterberger,
                        Julia (Hrsg.): Von der Musikschule zum Konservatorium. Das Mozarteum
                        1841–1922, S. 352-365; <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno-plus?aid=smw&amp;datum=19140114&amp;query=(text:%22robert+hirschfeld%22)&amp;ref=anno-search&amp;seite=24"
                            >Signale für die musikalische Welt, 8. April 1914, S. 588</ref>; <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=19140402&amp;query=%22robert+hirschfeld%22&amp;ref=anno-search&amp;seite=28"
                            >Wiener Abendpost, Beilage zur Wiener Zeitung, 2. April 1914, S.
                            4-5</ref>; <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=aze&amp;datum=19140403&amp;query=%22robert+hirschfeld%22&amp;ref=anno-search&amp;seite=1"
                            >Arbeiter-Zeitung, Morgenblatt, 3. April 1914, S. 1-2</ref>; <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19140403&amp;query=%22robert+hirschfeld%22&amp;ref=anno-search&amp;seite=6"
                            >Neues Wiener Journal, 3. April 1914, S. 6</ref>. </bibl>
                </div>
                <div xml:lang="de" xml:id="content-d1e00005-10">
                    <head>Camillo Horn</head>
                    <p>*29.12.1860 Reichenberg/Böhmen, †03.09.1941 Wien</p>
                    <figure>
                        <graphic url="images/rezensenten/horn-camillo.jpg"/>
                        <head>Camillo Horn, um 1920 © Wienbibliothek im Rathaus, Tagblattarchiv:
                            Fotosammlung, TF-004365</head>
                    </figure>
                    <p>Komponist, Musiker, Musikkritiker. Studierte Harfe am Prager Konservatorium,
                        dreijähriger Militärdienst im Infanterie-Regiment 34 in Wien, Privatschüler
                        Anton Bruckners. 1885 Staatsprüfung für Musik, danach als Chorleiter,
                        Dirigent und Gesangslehrer in Wien tätig, u. a. als Leiter des Musikvereins
                        „Haydn“, wo er sich für Wagner, Liszt und Bruckner einsetzte. Gesangslehrer
                        am Wiener Piaristengymnasium, 1910–1916 am Neuen Wiener Konservatorium,
                        1916–1931 Professor für Harmonielehre an der Wiener Akademie für Musik und
                        darstellende Kunst.</p>
                    <p>Horn, ein glühender Deutschnationaler, war zudem Musikkritiker beim <hi
                            rend="italic">Deutschen Volksblatt</hi>. Sein eigenes, deutsch-national
                        geprägtes Werk (großteils Vokalmusik) steht unter dem Einfluss von Wagner
                        und Bruckner. Über seine geistig-politische Ausrichtung gibt ein Nachruf im
                            <hi rend="italic">Völkischen Beobachter</hi> Aufschluss:</p>
                    <!--Muss das eine Grafik sein?-->
                    <figure>
                        <graphic url="images"/>
                        <head>© Völkischer Beobachter, 04.09.1941, S. 5, ANNO/ÖNB.</head>
                    </figure>
                    <bibl>Quellen: Andrea Harrandt, Art. „Horn, Camillo (Kamillo Andreas)‟, in:
                        Oesterreichisches Musiklexikon online, Zugriff: 12.4.2021; <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=vob&amp;datum=19410904&amp;ref=anno-search&amp;seite=5"
                            >Völkischer Beobachter, 4. September 1941, S. 5</ref>.</bibl>
                </div>
                <div xml:lang="de" xml:id="content-d1e00005-11">
                    <head>Max Kalbeck</head>
                    <p>*04.01.1850 Breslau, †04.05.1921 Wien</p>
                    <figure>
                        <graphic url="images/rezensenten/kalbeck-max.jpg"/>
                        <head>© ÖNB / Hans</head>
                    </figure>
                    <p>Musikschriftsteller, Musikkritiker und Übersetzer. 1861 Sängerknabe in
                        Breslau unter Leopold Damrosch. Studium der Rechtswissenschaften, ab 1873
                        Münchener Musikschule, wo er u. a. bei Joseph Rheinberger Komposition
                        studierte. 1880 kam Kalbeck auf Empfehlung Hanslicks nach Wien, wo er bei
                        verschiedenen Zeitungen tätig war: als Musikreferent bis 1883 bei der <hi
                            rend="italic">Wiener Allgemeinen Zeitung</hi>, 1883–1890 bei der <hi
                            rend="italic">Presse</hi>, 1890–1895 bei der <hi rend="italic"
                            >Montags-Revue</hi> sowie ab Ende 1895 beim <hi rend="italic">Neuen
                            Wiener Tagblatt</hi>, bei der er bereits ab 1886 als Theaterrezensent
                        gewesen war. </p>
                    <p>Kalbeck wurde neben Hanslick zu einem der einflussreichsten Kritiker in
                        Österreich, wobei er wie dieser ein heftiger Gegner der Musik von Richard
                        Wagner, Anton Bruckner und Hugo Wolf war. Wie Hanslick wurde auch Kalbeck
                        ein Freund und Parteigänger von Brahms, den er 1874 kennenlernte und dessen
                        Biographie (4 Bde., 1904–1914) trotz der teils sehr subjektiven
                        Darstellungsweise eine der wichtigsten musikhistorischen Quellen der
                        Brahms-Biographik darstellt. </p>
                    <bibl>Quellen: Uwe Harten, Art. „Kalbeck, Julius Max Heinrich (Pseud. Jeremias
                        Deutlich)‟, in: Oesterreichisches Musiklexikon online, Zugriff: 30.4.2021.
                    </bibl>
                </div>
                <div xml:lang="de" xml:id="content-d1e00005-12">
                    <head>Eduard Kulke</head>
                    <p>*28.05.1831 Nikolsburg, †20.03.1897 Wien</p>
                    <figure>
                        <graphic url="images/rezensenten/kulke-eduard.jpg"/>
                        <head>© Wikipedia</head>
                    </figure>
                    <p>Journalist und Schriftsteller, Sohn eines Rabbiners, ab 1853 Studium in Wien
                        und ab 1854 in Prag am Polytechnikum Mathematik, Physik und später deutsche
                        Sprache und Literatur. Studienabbruch, Arbeit 1858/59 als Lehrer an der
                        israelitischen Schule in Pécs, ab 1859 Tätigkeit als Journalist und
                        Schriftsteller in Wien, u. a. für die <hi rend="italic">Allgemeine Zeitung
                            des Judentums</hi> und dem <hi rend="italic">Wiener Jahrbuch für
                            Israeliten</hi>.</p>
                    <p>Im Pester Lloyd vom 24. März 1897 finden sich Angaben zu Kulkes Tätigkeit als
                        Musikkritiker:</p>

                    <!--Muss das eine Grafik sein?-->
                    <figure>
                        <graphic url="images"/>
                        <head>[bibl. Angabe fehlt].</head>
                    </figure>
                    <p>Weiters war Kulke langjähriges Mitglied des Journalisten- und
                        Schriftstellervereins „Concordia“, der auch für die Todesanzeige in der <hi
                            rend="italic">Wiener Zeitung</hi> verantwortlich zeichnete (vgl. <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18970322&amp;query=%22kulke%22&amp;ref=anno-search&amp;seite=3"
                            >Wiener Abendpost, Beilage zur Wiener Zeitung, Nr. 66, 22.03.1897, S.
                            3</ref>).</p>
                    <p>Kürzel: Ed. K.</p>
                    <bibl>Quellen: Ludwig Julius Fränkel: Kulke, Eduard. In: <ref
                            target="https://de.wikisource.org/wiki/ADB:Kulke,_Eduard">Allgemeine
                            Deutsche Biographie</ref> (ADB). Band 51, Duncker &amp; Humblot, Leipzig
                        1906, S. 436–438, Wikipedia. Nachruf, in: <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=pel&amp;datum=18970324&amp;=anno-search&amp;seite=5"
                            >Pester Lloyd, Jg. 42, Nr. 71, 24.03.1897, 1. Beilage, S. [1]</ref>,
                        Nachruf, in: <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=neu&amp;datum=18970326&amp;ref=anno-search&amp;seite=7"
                            >Die Neuzeit, Jg. 37, Nr. 13, 26.03.1897, S. 133</ref>.</bibl>
                </div>
                <div xml:lang="de" xml:id="content-d1e00005-13">
                    <head>Hans Paumgartner</head>
                    <p>*10.01.1844 Micheldorf/OÖ, †23.05.1896 Wien</p>
                    <figure>
                        <graphic url="images/rezensenten/paumgartner-hans.jpg"/>
                        <head>Um 1885 © Arbeitsstelle „Anton Bruckner“, ÖAW, Wien</head>
                    </figure>
                    <p>Pianist, Komponist, Musikschriftsteller. Bis 1880 als Jurist tätig, widmete
                        er sich nach einem erfolgreichen Debüt als Pianist unter Felix Mottl im
                        November 1879 ganz der Musik, u. a. als Sologesang-Korrepetitor an der
                        Wiener Hofoper. Ab 1880 Musikreferent der <hi rend="italic">Wiener
                            Zeitung</hi>, wobei er diese Tätigkeit in den letzten Monaten aufgrund
                        seiner Krankheit aufgeben musste (vgl. Neue Freie Presse, 23.05.1896, S. 3). </p>
                    <p>Paumgartner zählte sowohl Bruckner als auch Brahms zu seinem Freundeskreis
                        und war gleichzeitig Vorkämpfer für Richard Wagner und Hugo Wolf in Wien.
                        Geschätzt als Kammermusiker und Klavierbegleiter. Zeitweise verheiratet mit
                        der Sängerin Rosa Papier (1858–1932), Vater des Dirigenten, Musikforschers,
                        Komponisten und Herausgebers Bernhard Paumgartner (1887–1971). </p>
                    <p>Die <hi rend="italic">Wiener Abendpost</hi> vom 23. Mai 1896 über sein
                        musikkritisches Wirken: <hi rend="italic">„Als Musik-Kritiker unseres
                            Blattes, dessen Verbande er seit 15 Jahren angehörte, hat er den Lesern
                            stets willkommene, eben so sachkundige als lebendige Beurtheilungen
                            aller auf dem Musik-Gebiete wichtigen Erscheinungen geboten.“</hi></p>
                    <p>Ausschnitte aus Robert Hirschfelds Nachruf in der <hi rend="italic"
                            >Presse</hi> vom 24.05.1896:</p>
                    <!--Platzhalter-->
                    <figure>
                        <graphic url="images/rezensenten/"/>
                        <head>[bibl. Angabe fehlt]</head>
                    </figure>
                    <p>sowie als Fazit und Schlusswort:</p>
                    <figure>
                        <graphic url="images/rezensenten/"/>
                        <head>[bibl. Angabe fehlt]</head>
                    </figure>
                    <p>Kürzel: dr. h. p.</p>
                    <bibl>Quellen: Eva Maria Hois, Art. „Paumgartner, Familie‟, in:
                        Oesterreichisches Musiklexikon online, Zugriff: 8.4.2021; Höslinger,
                        Clemens: „Kontroversen um Brahms, Richter und Bruckner. Zu den frühen
                        (anonymen) Musikkritiken Hans Paumgartners (1880-1882)“, in: Anton Bruckners
                        Wiener Jahre: Analysen – Fakten – Perspektiven (Wiener Bruckner-Studien, Bd.
                        1), hrsg. von Renate Grasberger, Elisabeth Maier und Erich Wolfgang Partsch,
                        2009, S. 129-143. Todesanzeige, in: <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfp&amp;datum=18960523&amp;query=%22paumgartner%22&amp;ref=anno-search&amp;seite=21"
                            >Neue Freie Presse, Abendblatt, Nr. 11404, 23.05.1896, S. 3</ref>,
                        Nachruf, in: <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18960523&amp;seite=16&amp;zoom=61&amp;query=%22paumgartner%22&amp;ref=anno-search"
                            >Wiener Abendpost, Beilage zur Wiener Zeitung, Nr. 119, 23.05.1896, S.
                            2</ref>, Hirschfeld, Robert: „Dr. Hans Paumgartner †“, in: <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=apr&amp;datum=18960524&amp;query=%22paumgartner%22&amp;ref=anno-search&amp;seite=5"
                            >Die Presse, Morgenausgabe, Jg. 49, Nr. 143, 24.05.1896, S.
                        5</ref>.</bibl>
                </div>
                <div xml:lang="de" xml:id="content-d1e00005-14">
                    <head>Hans Puchstein</head>
                    <p>*1865 im Pommerschen, †30.01.1937 Wien</p>
                    <figure>
                        <graphic url="images/rezensenten/"/>
                        <head/>
                    </figure>
                    <p>Studium der Germanistik an der Universität Wien sowie Besuch der Vorlesungen
                        Anton Bruckners. Widmete sich der Journalistik und trat dem <ref
                            target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=knz&amp;datum=19370202&amp;ref=anno-search&amp;seite=4"
                                ><hi rend="italic">Kärntner Tagblatt</hi>, 02.02.1937, S. 4</ref>
                        zufolge 1890 als Schriftleiter bei der neugegründeten Wiener Tageszeitung
                        <hi rend="italic">Deutsches Volksblatt</hi> (sogenanntes „Vergani-Blatt“) ein. Weiters heißt es:
                        <hi rend="italic">„Nach dem Übertritt des bisherigen Chefredakteurs Patzelt, seines Schwagers,
                        in den Lehrberuf, übernahm Puchstein die redaktionelle Leitung des Blattes,
                        bis dieses mehrere Jahre nach dem Ableben seines Gründers in den
                        Umsturzjahren in andere Hände überging, um bald darauf (1922) eingestellt zu
                        werden.“</hi></p>
                    <p>Nach dem Ersten Weltkrieg trat Puchstein in die Presseabteilung der ersten
                        burgenländischen Landesregierung ein und wurde später Kanzleidirektor des
                        burgenländischen Landtages. Ab 1928 gehörte er dem Redaktionsstab der <hi rend="italic">Wiener
                        Zeitung</hi> an. Puchstein war zudem Präsident der <hi rend="italic">Deutsch-österreichischen
                        Schriftstellergenossenschaft.</hi> </p>
                    <p/>
                    <!--Platzhalter-->
                    <figure>
                        <graphic url="images/rezensenten/"/>
                        <head>Gräflinger, Franz: „Vier unveröffentlichte Briefe Anton Bruckners. Aus dem
                            Kampf des Meisters um die Anerkennung der Welt“, in: Neues Wiener Tagblatt,
                            29.01.1939, S. 14, ANNO/ÖNB. </head>
                    </figure>
                    <p></p>
                    <p>Das <hi rend="italic">Kärntner Tagblatt</hi> vom 2. Februar 1937 streicht in seinem Nachruf auf
                        Puchstein besonders dessen deutsche Herkunft und Gesinnung hervor: </p>
                    <!--Platzhalter-->
                    <figure>
                        <graphic url="images/rezensenten/"/>
                        <head>[bibl. Angabe fehlt]</head>
                    </figure>
                    <p>Ein Bruder, Dr. Ernst Puchstein, war langjähriger deutscher Vizekonsul in
                        Wien, Puchsteins Sohn war der Schauspieler Fritz Puchstein. In der Forschung
                        des Öfteren verwechselt mit Hans Paumgartner („dr. h. p.“). </p>
                    <bibl>Quellen: Der Wiener Tag, 31. Jänner 1937, S. 10; Kleine Volks-Zeitung, 31.
                        Jänner 1937, S. 9; Gräflinger, Franz: „Vier unveröffentlichte Briefe Anton
                        Bruckners. Aus dem Kampf des Meisters um die Anerkennung der Welt„, in:
                        Neues Wiener Tagblatt, 29. Jänner 1939, S. 14, Nachruf, in: Die Stunde, Jg.
                        15, Nr. 4168, 31.01.1937, S. 3, Nachruf, in: Kärntner Tagblatt, Jg. 44, Nr.
                        26, 02.02.1937, S. 4. </bibl>
                </div>
                <div xml:lang="de" xml:id="content-d1e00005-15">
                    <head>Eduard Schelle</head>
                    <p>*31.05.1816 Biesenthal, Brandenburg, †16.11.1882 Wien</p>
                    <figure>
                        <graphic url="images/rezensenten/"/>
                        <head/>
                    </figure>
                    <p>Musikkritiker und Musikschriftsteller. Sohn eines Pastors, Unterricht in
                        Klavier, Orgel und Harmonielehre. Studienabschluss in Theologie, zugleich
                        Kompositionsunterricht bei Adolph Bernhard Marx, verließ Deutschland
                        aufgrund der politischen Unruhen 1848, lebte bis 1856 als Erzieher bei
                        adeligen Familien in Russland und widmete sich danach musikgeschichtlichen
                        Studien (insbesondere über die Sixtinische Kapelle) in Paris, verschiedenen
                        italienischen Städten sowie München. Mit seiner Schrift über die Pariser
                        „Tannhäuser“-Aufführung 1861, „Der Tannhäuser in Paris oder Der dritte
                        musikalische Krieg“, in der er für Wagner Partei ergriff, begann seine
                        ausgedehnte musikschriftstellerische Tätigkeit, die neben Aufsätzen zur
                        Musikgeschichte das musikalische Gegenwartsschaffen umfasste, speziell jenes
                        der Oper. Veröffentlichungen u. a. in der <hi rend="italic">Neuen
                            Zeitschrift für Musik</hi>, den <hi rend="italic">Signalen für die
                            musikalische Welt</hi>, im <hi rend="italic">Concordia-Kalender</hi>,
                        der <hi rend="italic">Oesterreichischen National-Revue</hi> sowie „Wiener
                        Componisten“ (in mehreren Folgen). </p>
                    <p>1864 erhielt Schelle einen Ruf nach Wien, um in der Nachfolge Hanslicks das
                        Musikreferat der Wiener Tageszeitung <hi rend="italic">Die Presse</hi> zu
                        übernehmen, welches er bis zu seinem Tod erfolgreich leiten sollte. Ab 1878
                        Professor für Musikgeschichte am Konservatorium der Musikfreunde in Wien,
                        fungierte 1873 als Experte der österreichischen Regierung für die Gruppe der
                        Musikinstrumente auf der Wiener Weltausstellung, Mitglied des Journalisten-
                        und Schriftstellerverbandes „Concordia“. Schelle war mit fast allen
                        Persönlichkeiten des Musiklebens seiner Zeit bekannt und vertraut. Er war
                        nicht zuletzt aufgrund seiner ausgezeichneten musikwissenschaftlichen
                        Kenntnisse sowie seiner unparteiischen Urteilsweise als Musikkritiker
                        hochgeschätzt. </p>
                    <bibl>Quellen: Fuchs, Ingrid: „<ref
                            target="https://www.biographien.ac.at/oebl/oebl_S/Schelle_Eduard_1814_1882.xml"
                            >Schelle, (Karl) Eduard (1814-1882), Musikschriftsteller und
                            Musikkritiker</ref>“, in: Österreichisches Biographisches Lexikon und
                        biographische Dokumentation, Zugriff: 16.4.2021; Alexander Rausch, Art.
                        „Schelle, Karl Eduard‟, in: Oesterreichisches Musiklexikon online, Zugriff:
                        16.4.2021.</bibl>
                </div>
                <div xml:lang="de" xml:id="content-d1e00005-16">
                    <head>Josef Scheu</head>
                    <p>*15.09.1841 Wien, †12.10.1904 Wien</p>
                    <figure>
                        <graphic url="images/rezensenten/scheu-josef.jpg"/>
                        <head>© Wikipedia</head>
                    </figure>
                    <p>Chorsänger im Theater an der Wien, Musikstudium am Konservatorium der Stadt
                        Wien, 1865 Hornist am Burgtheater.</p>
                    <p>Auch als Komponist erfolgreich, besondere Popularität erreichte sein 1868
                        uraufgeführtes „Lied der Arbeit“. 1878 Gründung und Leitung des
                        Arbeiter-Sängerbundes Wien. 1890 Mitbegründer und Chorleiter der „Freien
                        Typographie“. Da er auch Frauen die Mitwirkung ermöglichte, schuf er damit
                        den ersten gemischten Arbeiterchor. </p>
                    <p>1872 Gründung des „Wiener Musikerbunds“, der ersten Interessenvertretung für
                        Musiker, dessen behördliche Auflösung bereits 1873 erfolgte. Wegen seiner
                        gewerkschaftlichen und politischen Tätigkeiten vom Burgtheater 1881
                        zwangspensioniert und von der Polizei verhaftet.</p>
                    <p>Ab 1895 Musikkritiker für die <hi rend="italic">Arbeiter-Zeitung</hi>.</p>
                    <bibl>Quellen: Fuchs, Ingrid: „<ref
                            target="https://www.biographien.ac.at/oebl_10/97.pdf">Scheu, Josef Franz
                            Georg</ref>“, in: Österreichisches Biographisches Lexikon 1815–1950
                        (ÖBL), Bd. 10, Wien 1994, S. 97 f. </bibl>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
