<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" level="a">Brahms in Wien</title>
                <title level="m">Brahms Rezeption</title>
                <author>
                    <persName xml:id="VP">Vasiliki Papadopoulou</persName>
                </author>
                <funder>Magistratsabteilung 7 – Kultur, Wissenschafts- und Forschungsförderung der
                    Stadt Wien</funder>
                <respStmt>
                    <resp>Automatische Konvertierung nach TEI P5</resp>
                    <name>Projektteam</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Dokumentvorbereitung, Korrektur und weiterführendes Markup</resp>
                    <name>Projektteam</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2022-04-13</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften <lb/>Austrian Centre for
                    Digital Humanities, <lb/>Abteilung Musikwissenschaft</publisher>
                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                <idno type="Brahms_Rezeption">d1e00006</idno>
                <date when-iso="2022-04"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
                        >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Erstellt unter Berücksichtigung des bisherigen Forschungsstandes.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Einleitung, Richtlinien und Methodik</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change who="#cg" status="created">Erstellt und geprüft</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="content-d1e00006">
                <div xml:lang="de">
                    <head>Brahms in Wien</head>
                    <p>Johannes Brahms zog 1862 nach Wien, wo er zwei seiner seltenen
                        Anstellungsverhältnisse einging:</p>
                    <list>
                        <item>1863–1864 Chormeister der Wiener Singakademie</item>
                        <item>1873–1875 Leitung des Wiener Singvereins</item>
                    </list>
                    <figure>
                        <graphic url="images/brahms-in-wien-1.jpg"/>
                        <head>Brahms‘ Wohn- und Sterbehaus, Karlsgasse 2 und 4, um 1904 © ÖNB /
                            Stauda</head>
                    </figure>
                    <p>Seit 27. Dezember 1871 dauerhaft in Wien ansässig (Karlsgasse 4), begann sich
                        im Laufe der Jahre seine Rolle im Musikleben merklich zu verändern. Anfangs
                        primär als ausübender Künstler (Pianist, Dirigent) wahrgenommen, der
                        nebenbei auch komponierte, wurde er immer mehr zu einem der „hiesigen“
                        Tondichter, der im Wiener Musikleben eine wichtige Rolle innehatte.
                        Insbesondere durch seine enge Verbindung zur Gesellschaft der Musikfreunde
                        etablierte sich Brahms als bedeutender Faktor im Musikleben seiner Zeit, war
                        etwa gefragtes Jurymitglied bei Bewerben, vertrat Österreich in Kommissionen
                        und wurde in die Vorstände diverser Institutionen gewählt. </p>
                    <p>Spätestens mit der Verleihung des „Österreichischen Ehrenzeichens für Kunst
                        und Wissenschaft“ durch Kaiser Franz Joseph I. am 3. Mai 1896 war Brahms
                        endgültig als „Wiener“ akzeptiert. Wie prominent Brahms tatsächlich war,
                        zeigte sich aber – typisch für Wien – vor allem nach seinem Tod. Ohne große
                        Formalitäten bewilligte die Stadt Wien dem aus Hamburg zugezogenen
                        Komponisten ein Ehrengrab am Zentralfriedhof. Vergleichsweise rasch erhielt
                        Brahms auch ein sichtbares Zeichen der Erinnerung und Wertschätzung im
                        Wiener Stadtbild: Bereits 1908 konnte ein von Rudolf Weyr gestaltetes
                        Denkmal im Resselpark am Karlsplatz enthüllt werden. </p>
                    <p>Die <hi rend="italic">Deutsche Volkszeitung</hi> war unter den ersten Medien,
                        die ihrer Leserschaft den Entwurf Weyrs im Detail vorstellte:</p>
                    <figure>
                        <graphic url="images/brahms-in-wien-2.jpg"/>
                        <head>© <ref
                                target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=dvb&amp;datum=19021106&amp;seite=13&amp;zoom=33"
                                >Deutsches Volksblatt</ref>, 06.11.1902, S. 13, ANNO/ÖNB</head>
                    </figure>
                    <p>Ein wesentlicher Faktor in der Brahms-Rezeption war jedoch nicht zuletzt
                        seine Freundschaft zu zwei der einflussreichsten Musikkritikern seiner Zeit:
                        Eduard Hanslick und Max Kalbeck.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
