<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" level="a">Brahms in Wien</title>
                <title level="m">Brahms Rezeption</title>
                <author>
                    <persName xml:id="VP">Vasiliki Papadopoulou</persName>
                </author>
                <funder>Magistratsabteilung 7 – Kultur, Wissenschafts- und Forschungsförderung der
                    Stadt Wien</funder>
                <respStmt>
                    <resp>Automatische Konvertierung nach TEI P5</resp>
                    <name>Projektteam</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Dokumentvorbereitung, Korrektur und weiterführendes Markup</resp>
                    <name>Projektteam</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2022-04-13</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften <lb/>Austrian Centre for
                    Digital Humanities, <lb/>Abteilung Musikwissenschaft</publisher>
                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                <idno type="Brahms_Rezeption">d1e00006</idno>
                <date when-iso="2022-04"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
                        >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Erstellt unter Berücksichtigung des bisherigen Forschungsstandes.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Einleitung, Richtlinien und Methodik</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change who="#cg" status="created">Erstellt und geprüft</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="content-d1e00006">
                <div xml:lang="de">
                    <head>Brahms in Wien</head>
                    <p>Johannes Brahms (*07.05.1833 Hamburg, †03.04.1897 Wien) kam 1862 erstmals nach Wien und trat 
                        am 16. November als Pianist mit dem Quartett Hellmesberger vor das Wiener Publikum auf. 
                        Nach weiteren Konzerten in Wien, wo er einige seiner Werke aufführte und 
                        mit zahlreichen prominenten Künstlerinnen und Künstlern der Wiener Szene musizierte, 
                        fungierte er 1863–1864 als Chormeister der Wiener Singakademie. 
                        Am 1. Dezember 1867 fand in Wien die Uraufführung von drei Sätzen seines <hi rend="italic">Deutschen Requiems</hi> statt.
                        Seit 27. Dezember 1871 dauerhaft in der Karlsgasse 4 des 4. Wiener Gemeindebezirks ansässig, wurde er zunehmend
                        zu einer wichtigen Künstlerpersönlichkeit des damaligen Musiklebens. Von 1873 bis 1875 
                        war er artistischer Direktor der Gesellschaft der Musikfreunde in Wien, 
                        zu deren Ehrenmitglied 1876 bzw. Direktionsmitglied 1881 er gewählt wurde.
                        Insbesondere durch seine enge Verbindung zur Gesellschaft der Musikfreunde
                        etablierte sich Brahms als bedeutende Figur im Musikleben seiner Zeit, war
                        etwa gefragtes Jurymitglied bei Wettbewerben, vertrat Österreich in Kommissionen
                        und wurde in die Vorstände diverser Institutionen gewählt. 
                        Ein wesentlicher Faktor in der Brahms-Rezeption war denn auch
                        seine Freundschaft zu zwei der einflussreichsten Musikkritikern seiner Zeit:
                        Eduard Hanslick und Max Kalbeck.
                        In Wien wurden nicht nur viele seiner Werke uraufgeführt, 
                        zahlreiche bislang unbekannte Aufführungen seiner Kompositionen fanden an verschiedenen Örtlichkeiten statt: 
                        in den Sälen Bösendorfer, Ehrbar, Streicher und des Musikvereins, im Volksgarten und in verschiedenen Vereinen. 
                        </p>
                    <figure>
                        <graphic url="images/brahms-in-wien-1.jpg"/>
                        <head>Brahms‘ Wohn- und Sterbehaus, Karlsgasse 2 und 4, um 1904 © ÖNB /
                            Stauda</head>
                    </figure>
                    <p>Spätestens mit der Verleihung des „Österreichischen Ehrenzeichens für Kunst
                        und Wissenschaft“ durch Kaiser Franz Joseph I. am 3. Mai 1896 ist Brahms’ Relevanz
                        als Künstler in der damaligen Österreichisch-Ungarischen Monarchie evident. 
                        Wie prominent Brahms tatsächlich war, zeigte sich aber auch nach seinem Tod 
                        durch das von der Stadt Wien bewilligte Ehrengrab am Zentralfriedhof und das von Rudolf Weyr gestaltete
                        Denkmal, das 1908 im Resselpark am Karlsplatz enthüllt wurde. 
                        In Wiener Bibliotheken und Archiven wird letzlich ein erheblicher Teil der Brahms-relevanten Quellen verwahrt. 
                        In erster Linie zu nennen ist hier das <ref target="http://www.a-wgm.com">Archiv der Gesellschaft der Musikfreunde in Wien</ref>, 
                        das unter anderem Brahms’ umfangreichen Nachlass, darunter die Handexemplare des Komponisten, beherbergt.</p>
                    <figure>
                        <graphic url="images/brahms-in-wien-3.jpg"/>
                        <head>© Bwag/CC-BY-SA-4.0<ref
                            target="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Wien_-_Johannes-Brahms-Denkmal,_Karlsplatz.JPG#/media/File:Wien_-_Johannes-Brahms-Denkmal,_Karlsplatz.JPG"
                            >Brahms-Denkmal am Karlsplatz</ref></head>
                    </figure>
                    <p></p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>