<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" level="a">Aufführungsorte</title>
                <title level="m">Brahms Rezeption</title>
                <author>
                    <persName xml:id="VP">Vasiliki Papadopoulou</persName>
                </author>
                <funder>Magistratsabteilung 7 – Kultur, Wissenschafts- und Forschungsförderung der
                    Stadt Wien</funder>
                <respStmt>
                    <resp>Automatische Konvertierung nach TEI P5</resp>
                    <name>Projektteam</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Dokumentvorbereitung, Korrektur und weiterführendes Markup</resp>
                    <name>Projektteam</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2022-04-13</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften <lb/>Austrian Centre for
                    Digital Humanities, <lb/>Abteilung Musikwissenschaft</publisher>
                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                <idno type="Brahms_Rezeption">d1e00007</idno>
                <date when-iso="2022-04"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
                        >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Erstellt unter Berücksichtigung des bisherigen Forschungsstandes.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Einleitung, Richtlinien und Methodik</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change who="#cg" status="created">Erstellt und geprüft</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="content-d1e00007">
                <div xml:lang="de" xml:id="content-d1e00007-1">
                    <head>Aufführungsorte</head>
                    <p>Johannes Brahms zog 1862 nach Wien, wo er zwei seiner seltenen
                        Anstellungsverhältnisse einging:</p>
                    <p>Wo konnten Künstler ihre Werke im Wien des 19. Jahrhunderts einem Publikum
                        präsentieren? Bedeutende Aufführungsstätten für musikalische Darbietungen
                        waren vor allem die <ref target="#content-d1e00007-2">Musikvereinssäle</ref>
                        der Gesellschaft der Musikfreunde, die Salons <ref
                            target="#content-d1e00007-3">Bösendorfer</ref>, <ref
                            target="#content-d1e00007-4">Ehrbar</ref> und <ref
                            target="#content-d1e00007-5">Streicher</ref>, für „volksbildende“
                        Konzerte bevorzugt der Festsaal des <ref target="#content-d1e00007-6"
                            >Österreichischen Ingenieur- und Architektenvereins</ref> sowie für
                        populäre Konzerte <ref target="#content-d1e00007-7">Weigl’s Dreherpark</ref> in Meidling.</p>
                </div>
                <div xml:lang="de" xml:id="content-d1e00007-2">
                    <head>Musikvereinssäle</head>
                    <p>Adresse: Musikvereinsplatz 1, 1010 Wien</p>
                    <p>Eröffnung: 1870</p>
                    <p>Die 1812 gegründete „Gesellschaft der Musikfreunde“ eröffnete 1870 ein
                        eigenes, von Stararchitekt Theophil Hansen errichtetes Gebäude, welches mit
                        zwei Konzertsälen ein Novum in der Musikstadt Wien darstellte. </p>
                    <p>Der <hi rend="bold">Große Musikvereinssaal</hi> (Goldener Saal):</p>
                    <figure>
                        <graphic url="images/orte/musikvereinssaal-gross.jpg"/>
                        <head>Großer Musikvereinssaal © ÖNB</head>
                    </figure>
                    <p>Der <hi rend="bold">Kleine Musikvereinssaal</hi> (seit 1937
                        „Brahms-Saal“):</p>
                    <figure>
                        <graphic url="images/orte/musikvereinssaal-klein.jpg"/>
                        <head>Kleiner Musikvereinssaal © ÖNB</head>
                    </figure>
                </div>
                <div xml:lang="de" xml:id="content-d1e00007-3">
                    <head>Salon Bösendorfer</head>
                    <p>Adresse: Herrengasse 6, 1010 Wien (Palais Liechtenstein) Eröffnung: 19.
                        November 1872</p>
                    <figure>
                        <graphic url="images/orte/boesendorfer.jpg"/>
                        <head>Palais Liechtenstein, Herrengasse 6, 1. Bezirk – Durchgang zum Salon
                            Bösendorfer, 1913 © ÖNB / Lichtbildstelle</head>
                    </figure>
                    <p>Ludwig Bösendorfers Saal stellte bis zum Abbruch des Palais Liechtenstein
                        1913 die akustisch wohl beste Aufführungsstätte für Kammermusik dar, die
                        Wien zu bieten hatte. Ob Kammermusik oder Lieder- und Klavierabende, viele
                        der auftretenden Künstler zählten zur Crème de la Crème der damaligen
                        Konzertwelt, darunter Franz Liszt, Eugen d’Albert, Johannes Brahms, Anton
                        Rubinstein, Pablo Sarasate, Emil Sauer, Ernst von Dohnányi, Alice Barbi,
                        Anton Sistermans, Julius Epstein, das Hellmesberger- und das Rosé-Quartett
                        u.v.m. Mit einem Konzert des Rosé-Quartetts endete schließlich am 9.
                        November 1913 die ruhmreiche Geschichte des Bösendorfersaales, der in den 41
                        Jahren seines Bestehens rund 4.500 Konzerten Raum geboten hatte. Eine
                        Gedenktafel am Standort des ehemaligen Bösendorfersaales erinnert noch heute
                        an den akustisch wohl bedeutendsten Konzertsaal, den die Stadt Wien jemals
                        besessen hat. </p>
                </div>
                <div xml:lang="de" xml:id="content-d1e00007-4">
                    <head>Salon Ehrbar</head>
                    <p>Adresse: Mühlgasse 30, 1040 Wien</p>
                    <p>Eröffnung: 1867</p>
                    <p>Der Ehrbar-Saal wurde 1867 im Auftrag des Klavierfabrikanten Friedrich Ehrbar
                        errichtet und ist noch heute weitestgehend im Originalzustand erhalten. Eine
                        der prominentesten Künstler traten hier auf, wie etwa Johannes Brahms, Anton
                        Bruckner, Max Reger, Pietro Mascagni, Josef Helmesberger, Ignaz Brüll,
                        Joseph Joachim, Anton Rubinstein und Gustav Mahler.</p>
                </div>
                <div xml:lang="de" xml:id="content-d1e00007-5">
                    <head>Salon Streicher</head>
                    <p>Adresse: Ungargasse 27, 1030 Wien</p>
                    <p>Eröffnung: 1812</p>
                    <figure>
                        <graphic url="images/orte/streicher.jpg"/>
                        <head>Salon Streicher © https://wien-landstrasse.nak.at/portrait</head>
                    </figure>
                    <p>Der Klavierfabrikant Andreas Streicher veranstaltete ebenfalls Konzerte in
                        seinen Räumlichkeiten. Der 1812 eingeweihte Streichersaal diente u.a. den
                        Komponisten Johannes Brahms und Julius v. Beliczay als Bühne. Erst gegen
                        Ende des 19. Jahrhunderts begann der Name Streicher aus dem Musikleben Wiens
                        zu verschwinden und mit ihm auch die Bedeutung des Salons Streicher.</p>
                </div>
                <div xml:lang="de" xml:id="content-d1e00007-6">
                    <head>Festsaal des Österreichischen Ingenieur- und Architektenvereins</head>
                    <p>Adresse: Palais Eschenbach, Eschenbachgasse Nr. 9, 1010 Wien</p>
                    <p>Eröffnung: 1872</p>
                    <figure>
                        <graphic url="images/orte/oeia-1.jpg"/>
                        <head>Gebäude des Ingenieur- und Architekten-Vereins (1902) ©
                            http://www.karl-kraus.net/Bilder/Ingenieur_Architektenverein.jpg</head>
                    </figure>
                    <p>Das Haus Eschenbachgasse Nr. 9 wurde nach Plänen des Architekten Otto
                        Thienemann zwischen 1870 und 1872 als Vereinshaus für den Österreichischen
                        Ingenieur- und Architekten-Verein (ÖIAV) errichtet. Der Festsaal im 2.
                        Obergeschoss mit seiner wertvollen Wand- und Deckenausstattung wurde auch
                        für musikalische Veranstaltungen herangezogen. Das Gebäude selbst ist noch
                        heute im Wesentlichen in seiner Originalsubstanz erhalten. </p>
                    <figure>
                        <graphic url="images/orte/oeia-2.jpg"/>
                        <head>Festsaal der ÖIAV © https://www.oiav.at/haus-der-ingenieure/</head>
                    </figure>
                </div>
                <div xml:lang="de" xml:id="content-d1e00007-7">
                    <head>Weigl’s Dreherpark</head>
                    <p>Adresse: Dreherpark, Schönbrunner Straße 307, 1120 Wien</p>
                    <p>Eröffnung: 5. Juli 1886</p>
                    <figure>
                        <graphic url="images/orte/dreherpark.jpg"/>
                        <head>Gustav Zafaurek: Katharinenhalle im Dreher-Park, um 1885 © Sammlung
                            Wien Museum, CC0, Inventarnummer HMW 16714</head>
                    </figure>
                    <p>1884 erwarb der Bierbrauer Anton Dreher der Jüngere den Park in der
                        Schönbrunner Straße, der einst Adeligen wie Josefa Gräfin Chancloir,
                        Nikolaus Esterházy, Georg von Erdödy oder Stephan und Franziska Gräfin
                        Liechtenstein gehörte. Er verpachtete diesen ab 1886 an den Gastwirt Johann
                        Weigl, der hier das Schwechater Bier Drehers ausschenkte und ein
                        Vergnügungsetablissement eröffnete: Weigl’s Dreherpark. </p>
                    <p>Mit einer Liedertafel des Wiener Männergesangvereins startete das
                        Unternehmen, welches 1894 durch eine rund 4.000 Personen umfassende Halle
                        erweitert wurde. Diese 1892 eigens für die „Musik- und Theaterausstellung“
                        im Wiener Prater errichtete Katharinenhalle wurde von Dreher erworben,
                        abgetragen und in Meidling wieder aufgebaut. Hier fanden in der Folgezeit
                        bis zu ihrem Abbruch im Jahr 1925 Aufführungen unterschiedlichster
                        Ausrichtung statt, von Varietévorstellungen über Zirkusdarbietungen bis hin
                        zu Ringkämpfen, aber auch populäre Orchesterkonzerte und Liedertafeln. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
